%! TeX spellcheck = es-MX, en-US

\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,decorations.markings,automata,angles,quotes}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}

\tikzset{
  myneg/.style={
    decoration={
      markings,
      mark=at position 0.5 with
        {\draw (0,0) arc (0:180:#1) (0,0) arc (180:360:#1);}
    },
    postaction=decorate
  },
  myneg/.default=6pt,
  mynode/.style={
    draw,
    circle,
    minimum size=20pt
  }
}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Repaso}
\begin{frame}{Repaso}
  \begin{itemize}
    \item Pruebas de Software:
    \begin{itemize}
      \item Estáticas/Dinámicas
      \item Unitarias/Integración/Sistema/Aceptación
      \item Internas/Externas
    \end{itemize}
    \item Técnicas de pruebas caja negra
    \begin{itemize}
      \item Aleatorias
      \item Exhaustivas
      \item Particionamiento equivalente
      \item Valor límite
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
\section{Tablas de decisión}
\begin{frame}{Tablas de decisión - Intro}
  \begin{itemize}
    \item Los métodos de partición son adecuados para interfaces de usuarios.
    \item Sin embargo, éstos métodos no son muy eficientes para probar la
    lógica interna del módulo probado (Ejemplo: la máquina traga monedas).
    \item Los métodos de tabla de decisión y de transición de estados buscan
    atacar este problema.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tabla de decisión}
También conocida como técnica de causa/efecto.
\begin{block}{Tabla de decisión}
Una tabla mostrando una combinación de entradas y/o causas
con sus salidas asociadas o efectos, que será usada para crear casos de prueba.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo de tabla de decisión - Requerimiento}
  Una tienda de retail tiene un esquema de lealtad. Aquellos que cuentan con una
  tarjeta de lealtad, pueden decidir optar por recibir un descuento durante
  la compra o recibir puntos para ser acumulados más tarde.
  Si un cliente que no tenga una tarjeta de lealtad gasta mas de \$1000.00, se
  le dará un descuento por mayoreo.
  Además, hay productos que aparecen con descuentos temporales para todos los clientes.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo de tabla de decisión - Reglas de negocio}
  \begin{enumerate}
    \item Descuentos en ciertos productos para todos los clientes.
    \item Descuento por mayoreo en compras mayores a \$1000.00.
    \item Descuentos a clientes con tarjeta de lealtad.
    \item Puntos a clientes con tarjeta de lealtad.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo de tabla de decisión - Condiciones}
  \begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
  \begin{tabular}{r|l|l|l|l}
    & Regla 1 & Regla 2 & Regla 3 & Regla 4 \\
    \hline
    Condiciones \\
    \hline
    Clientes sin tarjeta & & & & \\
    de lealtad & V & V & F & F \\
    Clientes con tarjeta & & & & \\
    de lealtad & F & F & V & V \\
    Descuento & & & & \\
    seleccionado & - & - & V & V \\
    Mayoreo & F & V & - & - \\
    \hline
    Acciones: \\
    \hline
    Sin descuento & T & F & F & F \\
    Descuentos & F & T & T & T \\
    Puntos de lealtad & F & F & F & T \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo tabla de desiciones - Casos de prueba}
  \begin{itemize}
    \item Un cliente sin tarjeta de descuento compra \$500.00.
    Resultado: no se genera descuento.
    \item Un cliente sin tarjeta de descuento compra \$1200.00.
    Resultado: se genera descuento.
    \item Un cliente sin tarjeta de descuento compra un producto con
    descuento. Resultado: se genera descuento.
    \item ...
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Grafos y tabla de desiciones}
  \begin{itemize}
    \item En modelos muy complejos, expresar una tabla de
    desiciones no es una tarea sencilla.
    \item Para obtener la tabla de desiciones se pueden
    usar grafos de causa/efecto
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Notación Grafos causa-efecto}
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
  \begin{tikzpicture}
\node[mynode] (a) at (0,0) {$a$};
\node[mynode] (b) at (3,0) {$b$};
\draw
  (a) -- (b) node[above=8pt,midway] {identidad};
\begin{scope}[xshift=5cm]
  \node[mynode] (a) at (0,0) {$a$};
  \node[mynode] (b) at (3,0) {$b$};
  \draw[myneg] (a) -- (b) node[above=8pt, midway] {negación};
\end{scope}
\begin{scope}[yshift=-4cm]
  \node[mynode] (a) at (0,2) {$a$};
  \node[mynode] (b) at (0,0) {$b$};
  \node[mynode] (c) at (0,-2) {$c$};
  \node[mynode] (d) at (3,0) {$d$};
  \coordinate (aux) at (d.west);
  \foreach \Value in {a,b,c}
    \draw (\Value) -- (aux);
  \path
    pic[draw,angle radius=35pt, angle eccentricity=1.2]
    {angle=a--aux--c};
  \node at (1.3,0.5) {$\lor$};
  \path (a) -- (d) node[above=12pt,midway] {or};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=5cm,yshift=-4cm]
  \node[mynode] (a) at (0,2) {$a$};
  \node[mynode] (b) at (0,-2) {$b$};
  \node[mynode] (c) at (3,0) {$c$};
  \foreach \Value in {a,b}
    \draw (\Value) -- (c.west);
  \node[left=of c]{$\land$};
  \path
  (a) -- (c)
  node[above=12pt,midway] {and};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\end{frame}
\begin{frame}{Notación grafos causa-efecto: Limitaciones}
  \begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
    \begin{tikzpicture}
  \node[mynode] (a) at (2,2) {$a$};
  \node[mynode] (b) at (2,0) {$b$};
  \node (e) at (0,1){$E$};
  \draw [dashed]
       (a) -- (e.east) -- (b);
  \node [above of=a] {Exclusión};

  \begin{scope}[xshift=5cm]
    \node[mynode] (a) at (2,2) {$a$};
    \node[mynode] (b) at (2,1) {$a$};
    \node[mynode] (c) at (2,0) {$c$};
    \node (i) at (0,1) {$I$};
    \foreach \Value in {a,b,c}
      \draw [dashed] (\Value) -- (i.east);
    \node[above of=a]{Inclusión};
  \end{scope}

  \begin{scope}[yshift=-4cm]
    \node[mynode] (a) at (2,2) {$a$};
    \node[mynode] (b) at (2,0) {$b$};
    \node (o) at (0,1){$O$};
    \draw [dashed]
         (a) -- (o.east) -- (b);
    \node [above of=a] {Una y sólo una};
  \end{scope}
  \begin{scope}[xshift=5cm,yshift=-4cm]
    \node[mynode] (a) at (2,2) {$a$};
    \node[mynode] (b) at (2,0) {$b$};
    \node (r) at (0,1) {$R$};
    \draw [dashed,->]
       (a) to [bend right=45] (r.east) to [bend right=45] (b);
    \node [above of=a] {Dependencia};
  \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \end{adjustbox}
\end{frame}
\begin{frame}{Grafos de Causa/Efecto: Ejemplo: Descripción de problema}
  El \emph{printMessage} es un método que recibe dos caracteres, y dependiendo
  de sus valores imprime un mensaje
  \begin{itemize}
    \item El primer caracter debe ser una $A$ o $B$.
    \item El segundo caracter debe ser un número del 0-9.
    \item Si el primer caracter es ``A'' o ``B'', y el segundo caracter es un dígito,
    el mensaje es ``Archivo Actualizado''.
    \item Si el primer caracter no es ``A'' o ``B'', se imprime el mensaje de error ``X''.
    \item Si el segundo caracter no es un dígito, se imprime el mensaje de error ``Y''.
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Causas y efectos}
  Tomamos las posibles causas:
  \begin{description}
    \item [C1] El primer caracter es ``A''.
    \item [C2] El primer caracter es ``B''.
    \item [C3] El tercer caracter es un dígito.
  \end{description}
  Y los efectos en esta situación son:
  \begin{description}
    \item[E1] Archivo Actualizado.
    \item[E2] Mensaje X.
    \item[E3] Mensaje Y.
  \end{description}
\end{frame}
\begin{frame}{Grafos de causa/efecto: Ejemplo}
  \begin{adjustbox}{center,width=0.9\textwidth,height=0.8\textheight}
    \begin{tikzpicture}
      \node[mynode] (c1) at (0,6) {$c1$};
      \node[mynode] (c2) at (0,3) {$c2$};
      \node[mynode] (c3) at (0,0) {$c3$};
      \node[mynode] (e1) at (6,6) {$e1$};
      \node[mynode] (e2) at (6,3) {$e2$};
      \node[mynode] (e3) at (6,0) {$e3$};
      \visible<2->{
      \node[draw, circle] (aob) at (2,4.5) {};
      \draw (c1) --  (aob) -- (c2);
      \path
        pic[draw,angle radius=15pt, angle eccentricity=1.2]
        {angle=c1--aob--c2};
      \node [left of=aob]{$\lor$};
      }
      \visible<3->{
        \draw (aob) -- (e1) -- (c3);
        \node [left of=e1]{$\land$};
      }
      \visible<4->{
        \draw[myneg] (aob) -- (e2);
        \draw[myneg] (c3) -- (e3);
      }
      \visible<5->{
        \node (e) at (-1, 4.5) {$E$};
        \draw [dashed] (c1) -- (e) -- (c2);
      }

    \end{tikzpicture}
  \end{adjustbox}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo: la tabla de verdad de printMessage, sin grafo}
  \begin{adjustbox}{max size=\textwidth,center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      Causas: \\
      \hline
      C1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
      C2 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
      C3 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
      \hline
      Efectos: \\
      \hline
      E1 & $\surd$  &   & $\surd$ &   & $\surd$ &   &   &   \\
      E2 &   &   &   &   &   &   & $\surd$ & $\surd$ \\
      E3 &   & $\surd$  &   & $\surd$ &   & $\surd$ &   & \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{adjustbox}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo: la tabla de verdad de printMessage, a partir del grafo}
  \begin{adjustbox}{max size=\textwidth,center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      Causas: \\
      \hline
      C1 & 1 & - & 1 & - & 0 \\
      C2 & - & 1 & - & 1 & 0 \\
      C3 & 1 & 1 & 0 & 0 & - \\
      \hline
      Efectos: \\
      \hline
      E1 & $\surd$ & $\surd$ &         &         &        \\
      E2 &         &         &         &         & $\surd$ \\
      E3 &         &         & $\surd$ & $\surd$ &         \\
      \hline
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejercicio: El problema del triángulo}
  Una API recibe tres números enteros que representan la longitud de los
  lados de un triángulo.

  La API debe regresar uno de tres valores:
  \begin{itemize}
  \item El triángulo es escaleno (ninguno de los lados es igual).
  \item El triángulo es isósceles (dos lados son iguales).
  \item El triángulo es equilátero (los tres lados son iguales).
  \end{itemize}

  Si cualquiera de los lados es mayor que la suma de los otros dos lados,
  el triángulo es imposible de crear, por lo tanto regresa un error.

  Crea el grafo y la tabla de verdad.
\end{frame}
\end{document}
